'สติกลิตซ์'ชี้ปท.ไม่พึ่งไอเอ็มเอฟศก.ฉลุย

วันพฤหัสบดี ที่ 20 เมษายน พ.ศ.2543
'สติกลิตซ์'ชี้ปท.ไม่พึ่งไอเอ็มเอฟศก.ฉลุย

วอชิงตัน - อดีตหัวหน้านักเศรษฐศาสตร์ธนาคารโลก สับเละแนวทางที่ตะวันตกใช้เยียวยาวิกฤติเอเชีย 
พร้อมยกแดนมังกร ตัวอย่างของประเทศกำลังพัฒนาที่เมินนโยบายเศรษฐกิจตามแนวไอเอ็มเอฟ 
แต่สภาพเศรษฐกิจไปได้สวยกว่าชาติที่กินยาตามใบสั่ง

นายโจเซฟ สติกลิตซ์ อดีตหัวหน้านักเศรษฐศาสตร์ประจำธนาคารโลก กล่าวในการประชุมของธนาคารโลกว่าด้วยการพัฒนา 
วานนี้ ขณะนี้เป็นที่ทราบกันดีแล้วว่าประเทศกำลังพัฒนาหลายชาติที่ประสบความสำเร็จนั้น 
ไม่ได้ปฏิบัติตามคำแนะนำของกองทุนการเงินระหว่างประเทศและกระทรวงการคลังสหรัฐ

นักเศรษฐศาสตร์ฝีปากกล้าซึ่งมักวิจารณ์แนวทางรับมือวิกฤติการเงินในเอเชียของไอเอ็มเอฟ 
ชี้ว่า จีนอาจเป็นประเทศรายได้น้อย ที่ประสบความสำเร็จมากที่สุด ทั้งในแง่ของการขยายตัวและการลดความยากจน

นายสติกลิตซ์ อดีตที่ปรึกษาทางเศรษฐกิจของประธานาธิบดีบิล คลินตัน กล่าวว่า คำแนะนำที่ประชาคมโลกมีให้กับประเทศกำลังพัฒนานั้น 
ต้องผ่านการตรวจสอบอย่างหนักเพื่อหาเหตุผลว่าทำไมผู้ให้คำปรึกษาเหล่านี้จึงเสนอนโยบายตามแบบของตนเอง 
ทั้งที่นโยบายเหล่านี้ดูเหมือนไม่ค่อยได้ผล "การปฏิรูปไม่สามารถวางเงื่อนไขได้จากภายนอกหรือจากข้างบนลงมา"

เขาเสริมว่า วิกฤติเอเชียเตือนให้ทุกฝ่ายรำลึกว่าความไร้เสถียรภาพทางเศรษฐกิจอาจเกิดจากปัจจัยหลายประการ 
และจริงๆ แล้วหลายฝ่ายยอมรับมากขึ้นว่า นโยบายบางประการที่สถาบันการเงินระหว่างประเทศผลักดันเพื่อส่งเสริมการเติบโตนั้น 
กลับสร้างความผันผวนและความไม่มั่นคงแก่สภาพเศรษฐกิจ

ทั้งนี้ วิกฤติการเงินเริ่มขึ้นที่ไทยเมื่อเดือนกรกฎาคม 2540 ไม่กี่เดือนหลังจากนายสติกลิตซ์เข้าร่วมงานกับธนาคารโลก 
โดยในช่วงนั้นทั้งกระทรวงการคลังสหรัฐและไอเอ็มเอฟ มองว่าปัญหาของไทยเป็นปรากฏการณ์ในประเทศ 
แต่ความปั่นป่วนก็ขยายวงไปทั่วเอเชีย และทวีปอื่น ทำให้หลายประเทศตกอยู่ในภาวะถดถอยและมีอัตราว่างงานสูง

ขณะเดียวกัน นางเกล ฟอสเลอร์ หัวหน้านักเศรษฐศาสตร์แห่งคอนเฟอเรนซ์ บอร์ด ระบุในจดหมายข่าวสเตรท 
ทอล์ค ว่า กระแสโลกาภิวัตน์เพียงอย่างเดียวไม่เพียงพอหนุนประเทศกำลังพัฒนาให้ก้าวไปสู่สถานภาพชาติอุตสาหกรรม 
พร้อมชี้ว่า ประเด็นที่สะดุดตามากสุด คือรายได้และมาตรฐานการครองชีพที่เพิ่มขึ้นนั้น 
กระจุกตัวอยู่ในประเทศที่มีรายได้ต่อหัวสูงกว่าเฉลี่ยและมีระดับพัฒนาการค่อนข้างสูงอยู่แล้ว

เธอพบว่า กระแสการค้าและการลงทุนช่วยเพิ่มความมีประสิทธิภาพ แต่ไม่ได้ส่งเสริมความเท่าเทียมทางเศรษฐกิจ 
เว้นแต่ประเทศทั้งหลายจะมีโครงสร้างทางเศรษฐกิจและความก้าวหน้าทางเทคโนโลยีในระดับใกล้เคียงกัน

 โดยการปรับตัวสืบเนื่องจากกระแสโลกาภิวัตน์หลังปี 2528 ไม่ได้เอื้อประโยชน์แก่ทุกภูมิภาค 
เพราะขณะที่ละตินอเมริกาและเอเชีย มีการเติบโตนั้น ภูมิภาคตะวันออกกลางและแอฟริกากลับซบเซา 
ส่วนเศรษฐกิจของยุโรปตะวันออกก็หดตัว ผลจากการเปลี่ยนจากคอมมิวนิสต์ไปสู่ระบบทุนนิยม

รายงานระบุว่า งานท้าทายสำหรับตลาดเกิดใหม่คือการส่งผ่านความมั่งคั่งจากภาคต่างๆ 
ที่ได้ประโยชน์จากกระแสการค้า-การลงทุน ไปยังภาคอื่นๆ ของเศรษฐกิจ

นอกจากนั้น ปัญหาบางประการของประเทศกำลังพัฒนา คือการไม่สามารถใช้ประโยชน์ได้เต็มที่จากแรงงาน 
เพราะหลายชาติเพิ่งเปลี่ยนจากสังคมเกษตรเป็นอุตสาหกรรม อีกทั้งกระแสโลกาภิวัตน์ยังมักกระตุ้นให้เกิดการขาดดุลการค้า 
เนื่องจากตลาดเกิดใหม่เริ่มนำเข้าสินค้าทุน, เทคโนโลยี และสินค้าอุปโภคบริโภคจากต่างประเทศ 


Krungthep Turakij Newspaper
